\section{Skalierungstests}

% OPTIONAL: Skalierungs- und Belastungs-Tests:
% Messt z.B. wie viel Zeit eine Anfrage an die geometrische
% Datenstruktur durchschnittlich benötigt.
% Hier ist es vielleicht auch mal sinnvoll Graphen verschiedener Größe
% auszuprobieren und durch die asymptotische Komplexität des jeweiligen
% Algorithmus zu dividieren. Kommt dabei ungefähr eine waagrechte
% Linie raus, dann ist die Skalierung sozusagen plausibel. Aber dieser
% Punkt ist eher "nice to have", wenn der Rest fertig ist.

% \splot{image}{beschreibung}
\newcommand{\splotBoxplot}[3][400]{
\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=#1px]{img/Barplot_#2.png}
	\end{center}
	\caption{Boxplot der #3 Methode}
	\label{fig:legende}
\end{figure}
\FloatBarrier
}
\newcommand{\splotSkal}[4][400]{
\begin{figure}[htb]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=#1px]{img/#4_#2.png}
	\end{center}
	\caption{Berechungsdauer von #3 in Abhängigkeit von der Anzahl der #4}
	\label{fig:legende}
\end{figure}
\FloatBarrier
}

Die Skalierungstests wurden mit einem Datensatz des Karlsruher Regierungsbezirks durchgeführt. Es wurde jede Kachel die Daten enthält pro \gls{Stylesheet} einmal angefragt. Die Skalierungstests wurden mit den zwei Stylesheets „Default“ und „Wire“ durchgeführt. Dies waren insgesamt 5.261.040 Anfragen.
Die Anfragen wurden in der Reihenfolge der Zoomstufen gestellt (0 bis 18).

Die Boxplot-Diagramme zeigen den Boxplot der jeweiligen Methode auf den unterschiedlichen Zoomstufen. Die Zoomstufen Null bis Fünf wurden wegen des geringen Stichprobenumfanges aus einigen Diagrammen entfernt. Im Streudiagramm wird jede Messung durch einen Punkt dargestellt, dieser hat einen weißen Kern, wenn es sich um eine vorzurendernde Kachel handelte. Alle Punkte werden jedoch leicht transparent gezeichnet, somit liegen in schwarzen Bereichen des Diagramms sehr viele Messungen.

\newpage
\subsection{Cache::getTile(…)}
\splotBoxplot 	{Cache}{Cache::getTile(…)}
Wie man schön aus dem Diagramm entnehmen kann, arbeitet der Cache in konstanter Zeit. Die Ausreißer auf den Zoomstufen 10 - 18 treten auf, da nun die Vorrenderkacheln auf die Festtplatte geschrieben werden. Man sieht die Festplattenlatenz.
\newpage

\subsection{Geodata::containsData(…)}
%\splotBoxplot 	{GeoContainsData}{Geodata::containsData(…)}
\splotSkal 		{GeoContainsData}{Geodata::containsData(…)}{Nodes}
Auffällig ist, dass Geodata::containsData(…) schneller wird, je mehr Nodes angefragt werden. Dies ist durch die Arbeitsweise bedingt, da die Methode sofort zurückkehrt, sobald sie Daten gefunden hat. Sollte sie jedoch keine Daten finden, muss sie alle drei Bäume durchwandern.

\newpage
\subsection{Geodata::getNodeIDs(…)}
\splotBoxplot 	[237]{GeoNodes}{Geodata::getNodeIDs(…)}
\splotSkal 		[237]{GeoNodes}{Geodata::getNodeIDs(…)}{Nodes}
\newpage
\subsection{Renderer::renderTile(…)}
\splotBoxplot 	{Renderer}{Renderer::renderTile(…)}
Zu sehen ist, dass die Renderingzeit für die Zoomstufen (13-18) auch im Worst-Case unter 300ms liegt, wodurch diese Zoomstufen auch in Echtzeit berechenbar sind und nicht vorgerendert werden müssen.
\splotSkal 		{Renderer}{Renderer::renderTile(…)}{Ways}
Da der Renderer überwiegend Way-Objekte verarbeitet, kann anhand dieser die Laufzeitkomplexität gut bestimmt werden. Für eine geringe Anzahl an Ways ist deutlich der konstante Aufwand zum Erzeugen von Zeichenebenen und dem Umwandeln in eine fertige PNG-Datei sichtbar. Ab einer signifikanten Anzahl von Ways wird die Laufzeit des Sortieralgorithmuses $O(n \cdot log n)$ sichtbar. Das eigentliche Zeichnen der Objekte hat lineare Laufzeit, wird also vom Sortieren überdeckt.
\newpage
\subsection{Stylesheet::match(…)}
\splotSkal 		{StylesheetMatch}{Stylesheet::match(…)}{Ways}


Bei \code{Stylesheet::match(…)} kommt es hauptsächlich auf die Anzahl der Elemente, die gematched und die Anzahl der Regeln und Selektoren im \gls{Stylesheet} an. Das schlägt sich im Diagramm in den zwei Ausläufern nieder, welche zu zwei verschiedenen Stylesheets gehören. Das obere und etwas hellere ist das Default-Stylesheet.

Das Default-Stylesheet braucht bei gleicher Way-Anzahl länger, einfach weil es mehr Regeln enthält.
